%index
\chapter{Introducci\'on}
Durante los a\~nos 1990 a 2016, la Organizaci\'on Mundial de la Salud ha recopilado datos sobre los distintos riesgos met\'abolicos que han afectado a distintos pa\'ises, lo cual ha encontrado que alrededor de 1.6 millones de personas mueren anualmente por no realizar la suficiente actividad f\'isica. Por lo tanto, la inactividad f\'isica es un problema que afecta hoy en d\'ia y principalmente en Guatemala, ya que en el a\~no 2006, se realiz\'o una encuesta de enfermedades no transmisibles en la comunidad de Villa Nueva, Guatemala, la cual concluyeron que alrededor de 27.68\% de los guatemaltecos, presenta sedentarismo por no realizar ninguna actividad f\'isica.
\medbreak
Debido a este problema, la Organizaci\'on de las Naciones Unidas crea el tercer objetivo de desarrollo sostenible, salud y bienestar de las personas, la cual busca reducir las muertes prematuras por enfermedades no transmisible, a partir de las nuevas tecnolog\'ias y educaci\'on. Por esto, la Organizaci\'on Mundial de la Salud impulsa el movimiento: "Por tu salud, mu\'evete", y a ra\'iz de esto, en el a\~no 2018, el Ministerio de Salud P\'ublica y Asistencia Social de Guatemala impulsa el lema: "Salud para todos y todas, en todas partes".
\medbreak
Partiendo de este lema, se ha creado este proyecto de ingenier\'ia, la cual se analizar\'a la interfaz de programaci\'on de aplicaciones del dispositivo Kinect, en base al funcionamiento del seguimiento de esqueleto de un movimiento, adem\'as se utilizar\'a el kit de desarrollo (SDK) para grabar v\'ideos del seguimiento de esqueleto de un atleta realizando una cantidad de repeticiones del movimiento, por medio del software Kinect Studio, y posteriormente etiquetar cada fotograma del v\'ideo para crear un modelo de reconocimiento de movimiento, con la ayuda del software, Visual Gesture Builder.
\medbreak
Al mismo tiempo, el modelo de reconocimiento de un movimiento seleccionar\'a diferentes atletas de la Universidad Rafael Land\'ivar, con el objetivo de obtener datos de entrenamientos y testeos. Por otro lado, se validar\'a el modelo por medio de la t\'ecnica de validaci\'on cruzada, en donde se crear\'a tres submodelos distintos que ser\'an entrenados por el algoritmo, bosques de regresiones aleatorias. As\'i mismo, por cada submodelo se calcular\'a los errores, de modo que se seleccionar\'a el submodelo que contenga el menor error de incertidumbre.
\medbreak
Por otro parte, el submodelo seleccionado tomar\'a en cuenta los errores de la muestra total a partir de los promedios de errores de cada submodelo comparado, adem\'as de verificar que reconozca todos los pasos que debe seguir el movimiento.
\medbreak
En resumen, este proyecto aportar\'a modelos de reconocimiento de tres movimientos distintos practicados en diferentes deportes, con la finalidad de verificar que una persona est\'e realizando actividad f\'isica a partir de la detecci\'on de un movimiento.
\input{mainmatter/introduccion/lo-escrito-del-tema}
\input{mainmatter/introduccion/marco-teorico}