\newpage 
\section{Lo escrito sobre el tema} \label{tr}
A continuaci\'on se presentar\'a trabajos relacionados que han trabajado con el dispositivo Kinect, para la detecci\'on de los movimientos est\'aticos o din\'amicos.
\subsection{Sistema de detecci\'on y reconocimiento de la postura corporal basado en Kinect} \label{tr:1}
\citeA{pisharady2013kinect} mencionan que alrededor del 66\% de la poblaci\'on mundial utiliza la comunicaci\'on no verbal, dicha comunicaci\'on est\'a conformado por posturas corporales, gestos, expresiones faciales y movimientos corporales. Por lo tanto, los autores proponen un sistema para detectar expresiones est\'aticas (posiciones que no cambian durante un per\'iodo de expresi\'on).
\medbreak
Dicho sistema detecta y reconoce posturas corporales de una persona con la ayuda del sensor del Kinect, ya que le proporciona la posici\'on de las articulaciones del cuerpo humano (e.g. mano, codo, hombro, rodilla) en un espacio vectorial definido por el sensor. Posteriormente, se calcula las caracter\'isticas angulares respecto a dos vectores de articulaciones, por ejemplo, para encontrar la caracter\'istica angular del codo derecho se utiliza los vectores de la mano derecha y hombro derecho.
\medbreak
Por otro lado, \citeA{pisharady2013kinect} analizaron un total de 11 componentes angulares para entrenar una \acrfull{SVM} de n\'ucleo polin\'omico, con la finalidad de detectar un total de 10 movimientos est\'aticos (e.g. pararse, agacharse, hablar por tel\'efono), as\'i mismo, el entrenamiento consisti\'o en tomar 6000 muestras de posturas de 6 personas diferentes (cada persona realiz\'o 100 muestras por postura).
\medbreak
Finalmente, \citeA{pisharady2013kinect} recolectaron un total de 5000 muestras positivas (correspondiente a los 10 movimientos est\'aticos).  Como resultados obtuvieron una falla de pron\'ostico de 1.46\%, debido a que el sensor Kinect no podr\'ia rastrear correctamente el seguimiento del esqueleto.
\subsection{Reconstrucci\'on de posturas en tiempo real} \label{tr:2}
\citeA{shum2013real} determinaron que el sensor Kinect tiene un problema con el reconocimiento de postura a la hora de interactuar con objetos externos (e.g. baloncesto, levantamiento pesas), por lo tanto, algunos datos del seguimiento del esqueleto son incorrectos, de tal manera que lo autores proponen un m\'etodo para medir la confiabilidad de datos al momento de detectar una postura.
\medbreak
Para determinar el nivel de confiabilidad de datos, \citeA{shum2013real} contruyeron una base de datos de 21590 posturas est\'aticas, la cual mide los \'angulos entre articulaciones. Esto permite  extraer las 30 posturas que se asemeja al movimiento real (30 vecinos m\'as cercanos).  Posteriormente, localizan cada postura en un nuevo espacio vectorial (Espacio diferente al Kinect), seleccionando as\'i la postura que tenga la menor distancia entre los puntos vectoriales.
\medbreak
Finalmente, \citeA{shum2013real} realizaron las pruebas a 27 personas, dichas pruebas consist\'ian en hacer actividades con objetos externos (caja, silla, l\'apiz, pelota), analizando la parte superior (arriba de las caderas) e inferior de cada persona. Como resultados a estas pruebas, encontraron una diferencia de distancia de 9 a 13 cm entre la postura real y de referencia, determinando as\'i un nivel de confiabilidad del de 80\% respecto a dos sistemas de detecci\'on de movimiento en tiempo real \cite{shum2011fast,shum2012real}.
\subsection{Detecci\'on de posturas a la hora de sentarse para prevenir el s\'indrome de los trabajadores de oficina usando el Kinect} \label{tr:3}
\citeA{paliyawan2014prolonged} estudiaron el s\'indrome del trabajador de oficina, la cual consiste en un grupo de s\'intomas que tiene los trabajadores por los h\'abitos no saludables (e.g. la postura a la hora de sentarse), provocando en la persona distintos dolores corporales.
\medbreak
Con relaci\'on a los riesgos de salud de una persona, \citeA{paliyawan2014prolonged} investigaron que una de las causas de una enfermedad no transmisible es debido al tiempo prolongado de est\'a sentado, sin realizar ninguna actividad f\'isica. Por lo tanto, los autores  proponen un sistema que detecta las posturas a la hora que est\'a trabajando en una oficina.
\medbreak
Para realizar dicho sistema, \citeA{paliyawan2014prolonged} estudiaron las posturas de 28 personas, las cuales realizaron un total de 1326 posturas. De igual manera, cada postura conten\'ia un total de 31 atributos (tiempo y posici\'on de 10 articulaciones). Posteriormente, el sistema procesa los datos y encuentra la \gls{diseuc} entre los datos consecutivos, permitiendo normalizar las distancias m\'aximas y m\'inimas por persona y en forma general (conjunto de personas analizadas).
\medbreak
Finalmente, el sistema detecta una buena o mala posici\'on a partir de cuatros m\'etodos de clasificaci\'on: \gls{arbdec}, \gls{redneu}, \gls{bayesian} y 5 vecinos m\'as cercanos. Por lo tanto, para seleccionar el mejor m\'etodo, los autores realizaron una prueba a 10 personas, de tal manera que el mejor  clasificador es de \acrfull{KNN}, debido a que tuvo una precisi\'on de  98.83\%. 
\subsection{Comparaci\'on de los m\'etodos de m\'aquina de aprendizaje para el prop\'osito de la detecci\'on de la ca\'ida humana} \label{tr:4}
\citeA{stremy2014comparison} estudiaron sobre la  ca\'ida en persona mayores, la cual determinaron que la ca\'ida  es el accidente m\'as peligros y frecuente que puede sufrir un anciano debido a que las personas de tercera edad se cae al menos una vez al a\~no y es la causa principal de muerte accidental en personas mayores de 65 a\~nos. Por lo tanto, los autores proponen un sistema que permite monitorear a los humanos y detectar posibles ca\'idas.
\medbreak
En lo que se refiere a los datos del entrenamiento del sistema, los autores recolectaron un total de 450 actividades realizadas por 5 personas. As\'i mismo, clasificaron las actividades en tres movimientos est\'aticos: Parado, sentado y acostado. En cada movimiento est\'atico, obtiene la posici\'on de 20 articulaciones del cuerpo (e.g. mano, codo, hombro). Luego normalizan los datos a partir de la distancia desde el piso (recta entre las articulaciones del pie) a cada punto de articulaci\'on, con el fin objetivo de entrenar tres m\'etodos de clasificaci\'on: \gls{svmia}, \gls{bayesian} y \gls{arbdec}.
\medbreak
Para seleccionar el algoritmo clasificador, los autores realizaron 120 pruebas (40 pruebas por cada movimiento est\'atico), en donde determinaron  que el \gls{arbdec} es la mejor opci\'on para ese proyecto debido a que tiene una exactitud de 93.3\% para detectar ca\'idas.
\subsection{Sistema de monitoreo de sue\~no usando el sensor Kinect} \label{tr:5}
\citeA{lee2015sleep} indican que hoy en d\'ia la vida humana est\'a intensamente ocupada debido al constante trabajo y actividad, provocando en las personas el insomnio (perdida del sue\~no). As\'i mismo este problema es conocido por discapacidades de aprendizaje y procesos ineficientes de trabajo, por lo tanto los autores presentan un sistema que recopila el movimiento y la postura durante el sue\~no.
\medbreak
Para calcular el movimiento de sue\~no, los autores tomaron la posici\'on de 19 articulaciones por cada medio segundo, posteriormente el sistema calcula la \gls{diseuc} respecto a la posici\'on actual y anterior, luego suma todas las distancias de articulaciones para encontrar la distancia total y finalmente normaliza los datos, sumando todos los valores del movimiento respecto a una hora.
\medbreak
En relaci\'on en la detecci\'on de posturas, \citeA{lee2015sleep} separan el plano cartesiano en 6 cuadrantes, respecto a 3 l\'ineas gu\'ias: L\'inea media (articulaciones del cuello y base de la columna vertebral), l\'inea superior (l\'inea perpendicular a la articulaci\'on superior  de la columna vertebral) y la l\'inea inferior (l\'inea perpendicular a la articulaci\'on base  de la columna vertebral). Posteriormente localizan el cuadrante de las articulaciones de las manos y rodillas respecto a su ubicaci\'on, con el fin de objetivo de detectar 5 posiciones de sue\~no.
\medbreak
Finalmente para realizar las pruebas del sistema, reunieron a 20 estudiantes en donde realizaron un monitoreo del sue\~no alrededor de 7 horas. La cual concluyeron que la p\'erdida del sue\~no influye en el movimiento debido a que algunos estudiantes durmieron mal, ya que permanecieron en constante movimiento (alrededor del 60 \% del  movimiento de sue\~no).
\subsection{Entrenador personal virtual a trav\'es del sensor de Kinect} \label{tr:6}
\citeA{jin2015virtual} mencionan que el ejercicio es una de las actividades que se han practicado durante mucho tiempo, sin embargo se ha ignorado debido al alto costo y el tiempo que se requiere (e.g. ir al gimnasio), adem\'as las aplicaciones o productos deportivos solo proporcionan una gu\'ia deportiva y no existen una interacci\'on con los atletas. Por lo tanto los autores proporcionan un entrenador virtual que brinda una gu\'ia de entrenamiento y una evaluaci\'on en tiempo real durante la actividad f\'isica de los usuarios.
\medbreak
La gu\'ia de entrenamiento consiste en una base de datos que identifica las acciones est\'aticas, cada acci\'on es analizada como un modelo discreto de la aplicaci\'on, Visual Gesture Builder, posteriormente analizan la trayectoria  respecto a dos movimientos est\'aticos, en donde calcula las distancias euclidianas en relaci\'on a la posici\'on actual y anterior (fotograma capturado un segundo antes) por cada articulaci\'on del cuerpo.
\medbreak 
Posteriormente realizan una evaluaci\'on de tiempo real por medio del puntaje de salud, dicho puntaje consiste en asignar un peso y calcular la distancia de cada articulaci\'on del cuerpo con relaci\'on a  la posici\'on real y la posici\'on gu\'ia (movimiento est\'atico).
\medbreak 
Finalmente para entrenar el sistema, \citeA{jin2015virtual} recopilan v\'ideos por cada movimiento de an\'alisis, recolectando una muestra  de movimientos realizados por un profesional o atleta.
\subsection{Una comparaci\'on entre las t\'ecnicas heur\'isticas y de aprendizaje autom\'atico en la detecci\'on de ca\'idas con Kinect v2} \label{tr:7}
En la comparaci\'on entre las t\'ecnicas heur\'isticas y de aprendizaje autom\'atico en la detecci\'on de ca\'idas con Kinect v2 \cite{amini2016comparison}, se comparan 2 m\'etodos para detectar la posici\'on, velocidad y aceleraci\'on de un usuario al momento de que un usuario sufre de una ca\'ida.
\medbreak 
Seg\'un \citeA{amini2016comparison} determinan que  el primer m\'etodo se basa en la \gls{Heur} que aprovecha la funcionalidad del seguimiento del esqueleto, la cual consiste en analizar la distancia entre la articulaci\'on de la cabeza y el suelo (recta respecto a las articulaciones de los pies), mientras que el segundo m\'etodo consiste en una m\'aquina de aprendizaje, usando la funcionalidad visual y constructor de gestos (Visual Gesture Builder del sensor Kinect), la cual analiza el escenario y le asigna un color a las posibles fallas de ca\'idas.
\medbreak 
As\'i mismo, \citeA{amini2016comparison} mencionan que para el primer m\'etodo, los datos se fueron determinando a partir de la ecuaci\'on escalar de un plano, mientras que en el segundo m\'etodo, se utiliz\'o el algoritmo AdaBoostTrigger (modelo discreto de Visual Gesture Builder).
\medbreak 
Finalmente, \citeA{amini2016comparison} realizaron una prueba con 11 personas, la cual concluyeron que para el primer m\'etodo detectaba un 95.42\% de las ca\'idas, mientras que para el segundo m\'etodo fue de 88.33\%, por lo tanto seleccionaron el primer modelo.
\subsection{Sistema de detecci\'on de posiciones de un humano en tiempo real} \label{tr:8} 
En la publicaci\'on del aprendizaje autom\'atico para la clasificaci\'on de poses en tiempo real utilizando los datos del esqueleto de Kinect \cite{choubik2016machine}, muestra el desarrollo de un sistema que reconoce 18 posiciones distintas del ser humano.
\medbreak 
Para construir el sistema,  \citeA{choubik2016machine} comparan cuatros modelos matem\'aticos: El primer modelo consist\'ia en una \gls{svmia} que consiste en encontrar un margen \'optimo dentro del espacio vectorial, con la finalidad de separar correctamente los datos. Dicho modelo se compara tres funciones del kernel: Lineal, polinomial y de \gls{brad} (RBF). As\'i mismo, el segundo modelo matem\'atico era una \gls{redneu} de dos funciones distintas: \gls{sigm}  y \gls{gaus}. De igual manera, el tercer modelo consiste en implementar el modelo \gls{knnia}, que determina la distancia de cada punto vectorial con su respectiva etiqueta y se ajusta un valor K (seg\'un el entrenamiento de datos). Y finalmente el cuarto modelo consist\'ia en un \gls{bayesian} la cual pronostica la posici\'on dado el punto vectorial.
\medbreak 
Igualmente, \citeA{choubik2016machine} entrenaron el sistema con 1800 datos, por cada dato se determin\'o  20 distancias relativa entre dos puntos de articulaci\'on (e.g. la altura entre codo derecho y hombro derecho).
\medbreak 
Como resultados de las pruebas,  \citeA{choubik2016machine} seleccionaron el algoritmo de la m\'aquina de soporte vectorial lineal, debido a que tiene una mayor precisi\'on (99.05\%) a comparado con los otros algoritmos.
\subsection{Sistema que detecta pasos de bailes K-Pop} \label{tr:9} 
En la clasificaci\'on de los movimientos de baile K-Pop basados en la informaci\'on del esqueleto obtenida por un sensor Kinect \cite{kim2017classification}, reconoce un total de 800 movimientos de bailes.
\medbreak 
As\'i mismo, el sistema identifica los 6 principales \'angulos de movimiento del cuerpo (componente principal para el an\'alisis), posteriormente determina la \gls{matcov}, la cual determina el valor de variaci\'on respecto a cada componente de an\'alisis,  esto permite obtener un an\'alisis discriminante lineal (qu\'e tan dispersos se encuentran los valores).
\medbreak 
Luego ingresa los datos de dispersi\'on para entrenar una  \acrfull{ELM}, y obtener una mayor exactitud en las respuestas en tiempo real.
\medbreak 
Finalmente, \citeA{kim2017classification} recolectaron un total de 1656 datos de entrenamiento por cada movimiento de baile, dichos datos fueron utilizados para entrenar tres modelos matem\'aticos: el primer modelo consist\'ia en un modelo de vecinos m\'as cercanos, la cual reconoc\'ia entre 88\% a 92\% de los pasos de bailes. El segundo modelo consist\'ia en una m\'aquina de soporte vectorial, la cual detectaba entre 62\% a 84\% de los pasos de bailes y finalmente el tercer modelo consist\'ia en una \gls{elmia}, la cual reconoc\'ia entre 75\% a 95\% de los pasos de bailes.
\medbreak 
Por lo cual, \citeA{kim2017classification}  seleccionaron el modelo de m\'aquina de soporte vectorial, debido a que el modelo reconoce un porcentaje mayor de pasos de bailes, as\'i mismo indican que el \'exito de reconocimiento de bailes  es debido la extracci\'on principal de componentes de datos (\'angulos del cuerpo), la reducci\'on de los datos y finalmente  el dise\~no clasificador.
\subsection{Comparaci\'on de trabajos relacionados} \label{tr:10}
Tal como se muestra en la tabla de comparaci\'on de trabajos relacionados, el sensor Kinect se ha utilizado para controlar algunos problemas de salud, a partir de distintos m\'etodos de clasificaci\'on, entrenados por  movimientos est\'aticos. (e.g. \'arboles de decisiones, KNN, Adaptive Boosting). Por lo tanto para el presente proyecto, el movimiento fluido es analizado por varios movimientos est\'aticos (pasos del movimiento), la cual se etiqueta con un valor decimal establecido por el modelo bosques de regresiones aleatorios de Visual Gesture Builder, de modo que se obtenga un factor de movimiento (valor num\'erico que representa la transici\'on que tiene el movimiento). As\'i mismo se utiliza este modelo de clasificaci\'on debido a que toma en consideraci\'on distintas variables del movimiento cinem\'atico (e.g. Posici\'on, velocidad, desplazamiento, \'angulos del movimiento, fuerza, torque muscular), que son capturados por medio de v\'ideos de rutinas deportivas (atletas que realizan series de repeticiones del movimiento).
\medbreak
Igualmente los trabajos relacionados tiene en com\'un el proceso de la recolecci\'on de los datos, debido a que seleccionan articulaciones de estudio, lo cual para el presente proyecto se elige la articulaci\'on de an\'alisis, cuya funci\'on es medir la distancia de profundidad adecuada para ejecutar correctamente el seguimiento del esqueleto, adem\'as del conjunto de articulaciones que interviene para realizar un movimiento.
\medbreak
Por otro lado, este trabajo de investigaci\'on es distinto a los otros trabajos relacionados, debido a que es un proyecto que se enfoca a verificar si una persona est\'a movi\'endose para satisfacer la actividad f\'isica necesaria, por medio de repeticiones de un movimiento deportivo (e.g. saltos, patadas, sentadillas), con la ayuda de las librer\'ias del sensor Kinect y herramientas complementarias que permiten crear modelos de detecci\'on de movimientos (e.g. Kinect studio, Visual Gesture Builder).
\begin{landscape}
\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Comparaci\'on de trabajos relacionados con el sensor Kinect}
\label{tab:comTR}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Trabajo & A\~no & Enfoque & Objetivo & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}M\'etodo de\\ clasificaci\'on\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cantidad\\ de datos\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistema de detecci\'on y reconocimiento de la \\ postura corporal basado en Kinect\end{tabular} & 2013 & Social & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Reconocimiento de \\ comunicaci\'on no verbal\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}SVM:\\ Lineal\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}600  por\\ movimiento\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Reconstrucci\'on de posturas en tiempo real \end{tabular} & 2013 & Tecnolog\'ia & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Reconocimiento de \\ posturas con objetos \\ externos.\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}30 vecinos \\ m\'as\\ cercanos\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}3600 por\\ movimiento\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Detecci\'on de posturas a la hora de sentarse \\ para prevenir el s\'indrome de los trabajadores \\ de oficina usando el Kinect \end{tabular} & 2014 & Salud & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Prevenci\'on del s\'indrome \\ de los trabajadores de \\ oficina\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}5 vecinos \\ m\'as\\  cercanos\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1323 \\ posturas\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Comparaci\'on de los m\'etodos de m\'aquina \\ de aprendizaje para el prop\'osito de \\ la detecci\'on de la ca\'ida humana \end{tabular} & 2014 & Salud & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Detecci\'on de ca\'idas de \\ persona de tercera edad\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Adaptive\\ Boosting\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}450 \\ posturas\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistema de monitoreo de sue\~no usando el sensor \\ Kinect \end{tabular} & 2015 & Salud & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Monitoreo de  posiciones\\ y movimientos del sue\~no\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Clasificaci\'on \\ est\'atica\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}  8 horas\\ por persona\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Entrenador personal virtual a trav\'es del sensor \\ de Kinect \end{tabular} & 2015 & Deporte & Evaluaci\'on y gu\'ia deportiva & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Adaptive\\ Boosting\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}3 Movimientos\\ din\'amicos\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Una comparaci\'on entre las t\'ecnicas heur\'isticas \\ y de aprendizaje autom\'atico en la detecci\'on \\ de ca\'idas con Kinect v2 \end{tabular} & 2016 & Salud & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Detecci\'on de ca\'idas con\\ objetos externos\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\'Arboles de\\ decisiones\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}29 minutos de\\ v\'ideo\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistema de detecci\'on de posiciones de \\ un humano en tiempo real \end{tabular} & 2016 & Tecnolog\'ia & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Mejora en las posiciones\\ est\'aticas de una persona\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}SVM:\\ Lineal\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1800\\ movimientos\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistema que detecta pasos de bailes K-Pop \end{tabular} & 2017 & Deporte & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Detecci\'on de movimientos\\ de bailes\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}M\'aquina\\ de aprendizaje\\ extremo\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1656 por\\ baile\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\textbf{Fuente:} Propia
\end{table}
\end{landscape}